\chapter*{Bibliographie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}
\begin{thebibliography}{99}

% Documentation officielle
\bibitem{React}
React Team. \emph{React Documentation}. Facebook Inc. Disponible à : \url{https://react.dev/}

\bibitem{IReSCoMath}
IReSCoMath. \emph{Site officiel}. Disponible à : \url{https://irescomath.com/}

\bibitem{React-Router}
Remix Software Inc. \emph{React Router Documentation}. Disponible à : \url{https://reactrouter.com/}

\bibitem{Tailwind}
Tailwind Labs Inc. \emph{Tailwind CSS Documentation}. Disponible à : \url{https://tailwindcss.com/docs}

\bibitem{Vite}
Evan You et l'équipe Vite. \emph{Vite Documentation}. Disponible à : \url{https://vitejs.dev/guide/}

\bibitem{UploadThing}
UploadThing. \emph{UploadThing Documentation}. Disponible à : \url{https://docs.uploadthing.com/}

\bibitem{NodeJS}
Node.js Foundation. \emph{Node.js Documentation}. Disponible à : \url{https://nodejs.org/en/docs/}

\bibitem{ExpressJS}
Express.js Team. \emph{Express.js Documentation}. Disponible à : \url{https://expressjs.com/en/guide/}

\bibitem{Prisma}
Prisma Data Inc. \emph{Prisma Documentation}. Disponible à : \url{https://www.prisma.io/docs}

\bibitem{PostgreSQL}
PostgreSQL Global Development Group. \emph{PostgreSQL Documentation}. Disponible à : \url{https://www.postgresql.org/docs/}

\bibitem{docxtemplater}
Edgar Hipp. \emph{docxtemplater Documentation}. Disponible à : \url{https://www.npmjs.com/package/docx-templates}

\bibitem{shadcn}
shadcn. \emph{shadcn/ui Documentation}. Disponible à : \url{https://ui.shadcn.com/docs}

\bibitem{Cypress}
Cypress.io. \emph{Cypress Documentation}. Disponible à : \url{https://docs.cypress.io/}

\bibitem{Pino}
Matteo Collina et l'équipe Pino. \emph{Pino Documentation}. Disponible à : \url{https://getpino.io/}

\bibitem{Railway}
Railway Corp. \emph{Railway Documentation}. Disponible à : \url{https://docs.railway.app/}

% Articles et tutoriels
\bibitem{CodeParrot}
CodeParrot AI. \emph{Getting Started with Prisma React: Seamless Integration for Full-Stack Development}. Disponible à : \url{https://codeparrot.ai/blogs/getting-started-with-prisma-react-seamless-integration-for-full-stack-development}

\end{thebibliography}